<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Merida on Allen&#39;s Blog</title>
    <link>http://allenhsm.github.io/tags/merida/</link>
    <description>Recent content in Merida on Allen&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This is a customized copyright.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Aug 2023 11:11:32 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://allenhsm.github.io/tags/merida/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tour Mexico: Mérida &amp; Chichen-Itza, Yucatan Peninsula</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/journals/chichen-itza/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Aug 2023 11:11:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/journals/chichen-itza/</guid>
      <description>Exploring Yucatan Peninsula - Mérida &amp;amp; Chichen-Itza 引子 昨天写完墨西哥之旅头五天的行程后，我本打算放一放，没想到今天早上刷ig看到国家地理发的Chichen-Itza的照片。这可爱的巧合让我不得不把流水账记下去了。
From Tulum to Merida 圣诞节的第二天，我们启程前往Merida，一路260公里。路过Chichen-Itza时，已是下午，没想到这附近堵成了一锅粥，艰难爬行了二十分钟才得以脱身。有了这个情报，两天后我们明智地早早前往遗迹。
回归正题，我们抵达Merida的当天晚上，馋瘾犯了，十点多钟跑去了酒店对面的7-11，一看还有Tequila卖，想尝尝鲜，没想到结帐时店员告诉我们当地过了晚上10点就不能买酒了，我们一时有些惊讶和疑惑——Cancun凌晨四点夜店门口人流如梭，为何这里的法律和墨西哥奔放、洒脱的风格截然相反？
回去路上，同行的z想起了坎昆的士司机的话。之前大家都以为，坎昆是墨西哥最安全的城市——以旅游业为支柱，美国富人络绎不绝地前来度假，挥金如土，随处可见墨西哥军队中最“可靠”的海军陆战队的士兵执勤，安全显然是这座度假城市的金字招牌。可那位司机告诉z同学，有一座城市比Cancun还安全，原来就是现在所在的Merida。大家环顾马路两侧，这个点已经是黑乎乎、静悄悄，连声犬吠都听不到。这样的静谧是自然环境和社会背景共同营造的。
Merida是尤卡坦州首府，坐落于尤卡坦半岛的西北角上，墨西哥湾环抱两侧，与佛罗里达、迈阿密的距离仅次于Cancun，风景优美但又不似坎昆那样几乎全是游客，喧闹异常，人多眼杂，流动性强，是个隐蔽的度假处所；此外，Merida气候极佳，是热带稀树草原气候，雨热同期，一年平均最低温是17摄氏度，平均最高温是34摄氏度，四季温暖，周围海洋平均水温浮动在28-30摄氏度，极为稳定、舒适，尤适合冬季避寒、度假。如此优越的自然环境自然是“兵家必争之地”，鉴于稳定的社会状态，宜人的气候，毒枭们往往把家人安置在Merida，本地居民都知道邻居可能大有来头，于是平常连争吵都见不到，更不要说犯罪了。我们从酒店窗户望下去，一座座别墅庭院就隐藏在街区中，树林掩映了行人的目光，但俯视是再清楚不过。这座小城简陋的围墙、普通的门户伪装的是刀上舔血的故事。不过这些对于游客来说却是好事，居住着毒枭们的“软肋”的地方，安全更是有保障。
我们一间房两张床住了四个男的，没想到互不干扰，和谐的睡过一晚。新的一天行程安排在Merida市区。Merida因其悠久的历史和文化饱受美誉，其历史文化是玛雅文明与西班牙殖民者的文化融合而成，两次被称为American Capital of Culture。市中心的单行道小巷子两侧藏着许多停车场，停车费也不贵，更多可能是图个安全好找。停了车后我们沿着中心的公园周围逛游，梅里达大教堂（The Cathedral of Mérida）就在公园旁边。大教堂由玛雅人在16世纪末用石头堆砌而成，是美洲最古老的教堂，很可惜当时教堂内部再翻新装修，没能参观。。除了大教堂之类的古建筑，就是色彩纷呈的低矮的新建筑，开着各种零碎小店，窄窄的路游人和市民混在一起，摩肩接踵，在地广人稀的美国呆久了还有点不习惯。 离开市中心后，因为流量都用差不多了，听说沃尔玛电话卡最靠谱，便开车前去，沿着蒙特霍大道（Paseo de Montejo）有许多价值不菲、历史感十足的建筑。19-20世纪，由于龙舌兰生产的繁荣，Merida生活着大量富豪，从这些建筑可见一斑。图为梅莉达的双胞胎宅邸之一&amp;quot;Las Casas Gemela&amp;quot;。。到沃尔玛附近已是夜幕低垂，路过了繁华的Alcala Martin广场，街边餐馆热闹非凡，游人如织。路上的一个环岛中心是建造了11年、记载了墨西哥历史的祖国纪念碑，半圆形纪念碑上面雕有数百个人物，中心为一个喷泉，两侧带有上下斜坡。雕塑整体有小几十米直径，夜晚通体打上灯光十分夺人眼球。图为Monumento a La Patria（祖国纪念碑）
到了沃尔玛的AT&amp;amp;T柜台，很幸运的遇到了一位会说英语的店员。墨西哥人普遍社牛属性十足，和我们谈笑风生，给我们展示之前跳街舞的视频，后来上语言夜校学英语，语言透着积极乐观的心态。临走前我突然想到，正好可以问问有没有推荐的当地餐馆，免去寻找之苦。他一听说，就把几家餐馆名写了下来，边写边介绍，什么菜式、价格，后来又担心我们找不着位置，打开手机把每一家的地址也查了出来，记在纸上。这天和第二天我们分别去了两家他推荐的餐馆，都是门庭若市、物美价廉。当地人真诚热情的帮助，绝对能大大提高游客对这个国家、这座城市的好感。记录一下餐馆列表： Chichen-Itza 离开沃尔玛吃完晚饭，我们找了家楼下的高分甜甜圈店，打算买些甜甜圈作明天Chichen-Itza的干粮，没想到这甜甜圈太好吃了，当晚就吃了一大盒。第二天一早七点多钟，我们挣扎着起床出发，九点半开到Chichen-Itza时，还算运气不错，停车场只剩下几个位置被我们抢到，很顺利地进入了景区。
走进遗迹，第一眼看到的便是位处中心，规模最宏大的El Castillo（卡斯蒂略金字塔，意为城堡），又称羽蛇神金字塔，这座近千年前的巨大石制建筑现在看仍是人类文明的奇迹。塔身一共九层，方方正正，棱角分明，坡度不陡不徐，敦实稳重，端庄大气；塔顶不时有飞鸟起落盘旋，更添神秘。走近了看，作为宗教建筑，金字塔的压迫感很强，恢弘肃穆，每一面中间的石梯算上塔顶一共365级，呼应玛雅历法，石砖虽经历千年风雨，仍然是严丝合缝、浑然天成。这里附上我拍的白天的金字塔与@natgeo发布的金字塔夜景。 作为曾经奇琴伊察的城市中心，羽蛇神金字塔被许多其他城市建筑包围着，包括足球场、天文台、浴场、武士神庙、“修女院”（政府宫殿）和大大小小的建筑遗迹，就不一一赘述，附上几张图片：武士神庙：天文台：
尾声 写到这里，Merida之旅基本结束，即将回到起点：墨西哥城(CDMX)。如果还有话可说，过几天再写一个转机墨西哥城的番外篇。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
