<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>碎碎念 on Allen&#39;s Blog</title>
    <link>http://allenhsm.github.io/tags/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/</link>
    <description>Recent content in 碎碎念 on Allen&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This is a customized copyright.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 13 Feb 2025 00:53:51 -0800</lastBuildDate><atom:link href="http://allenhsm.github.io/tags/%E7%A2%8E%E7%A2%8E%E5%BF%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Miscellaneous Notes (1)</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes_1/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2025 00:53:51 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes_1/</guid>
      <description>于南加州而言，雨是很稀有的。又是一年雨季，想起去年此时的碎碎念，挪到这里。 2024-07-13
打扫院子，最茂盛的是一株白玉兰、残花落叶最多的也是她。白玉兰，极高洁极美的名字，老家叫白兰花，印象里极少见到盛开的、如展翅的白蝴蝶的，大抵花骨朵时便被摘了去。夏天时，街边常见卖花老妪，端着一个银色托盘，上面一颗颗并排摆满了穿着曲别针的玉兰花，都是将开而未开的花骨朵儿，极远便能闻到甜丝丝的暗香，贴着鼻子闻，沁甜的香气直冲上来，甜得醉人，稍离远一点，便透出高贵的、独有的幽香，甜而不腻，香而不媚。白玉兰应该很中意加州的天气，尤其中南部沿海，早晨起雾，漫漫夏日，花开一轮又一轮，不知老家的街上还有没有卖花的老妇人？
2024-02-01
雨来得勤，一个月内第二场了。躺在床上，静静听着时紧时徐的雨声，仿佛世上唯有天地与我。“留得枯荷听雨声”“一叶叶，一声声，空阶滴到明。”“一任阶前、点滴到天明。”“一川烟草，满船风絮，梅子黄时雨。”诗都走进梦里，但有一间棚屋庇护，卧听风雨，便生出惬意的共鸣，生出闲情逸致，盼能把握这来去无期的幸福。
2023-09-18
以前我是很爱吃月饼乃至各种甜食的。现在看见各种月饼，除非能做到“不甜”，否则不大提得起兴致，这大概和我的初中有关。
初中离家算不上很远，直线来看要穿过一座山（很低矮，充其量是个土丘，不过叫惯了某某山），公共交通不便，非坐私家车不可，前后要花去二十分钟。再者，出发前还要吃顿早餐，加上穿衣洗漱，六点四十就要起床。要问什么时候时间最宝贵？那当然是闹钟响后多睡的几分钟甚至几秒钟，一寸光阴十寸金。
记不清初几了，总是在一个中秋节后，这样的生活有了转机。从起床到学校这段时间，只有早餐时间是有机会缩减的，再一想，家里的月饼消化不动。广东流行双黄白莲蓉，这种月饼个大，高糖高脂肪，两个咸蛋黄滋滋冒油，稍微上点年纪吃两口都齁得慌，只有年轻人“有福消受”。于是乎，我每天早上多睡一刻钟，这一刻钟有如烟民饭后一根烟那样舒坦享受，洗漱完揣着一个月饼一杯牛奶直接出发，到了教室把月饼破成四块，一节课吃一块，多的还能分给同学，就这样各种双黄白莲蓉吃了月余才吃尽，到后面已经尝不出什么滋味，单纯为了多睡那一刻钟。
如今一看见双黄白莲蓉，不知道是那时候吃伤了，还是身体不似从前，总觉着腻得慌；而且吃完甜食和牛奶还不刷牙，现在想想牙恐怕也坏在那时候。不过，吃了几个月饼我就睡了几个懒觉，若按一寸光阴一寸金算，拿来补牙也是值的。😄</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
