<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Allen&#39;s Blog</title>
    <link>http://allenhsm.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Allen&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This is a customized copyright.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Nov 2025 22:24:29 -0500</lastBuildDate><atom:link href="http://allenhsm.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>深夜偶感</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/%E5%81%B6%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 22:24:29 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/%E5%81%B6%E6%84%9F/</guid>
      <description>每次离家我都是乘船走的。去港口的路很远很远，爸爸开车载着我们，到了港口我还要办些手续、托运行李，等一切准备就绪，已经过去两个小时。这时候，一路跟着我们的爷爷也有些疲惫了。
爷爷是个老烟枪，二十多岁下放时染上烟瘾，抽到现在有六十多年了。我小时候有鼻炎哮喘，最讨厌烟味，于是我在家时他会把自己关在阳台上抽，抽完也不作等待，就裹着满身的烟味回来了。为这事大家说了不止一次，总之，他稍改几天又回到原样。
这时候爷爷叫上我：“该办的那些都办好了吧？”
“都办好了。”
“好。我们到外头抽口烟去。”
检票处在港口的三楼，那里有一条扶梯直通向一楼正门。
我们走出大厅，在门口立住。海风吹得愈发凶了，夕阳刚沉入洋面，港口外围散落着星星点点的灯光。爷爷背着风，远处是黯淡的海水。他眯着眼睛点起烟来，明灭之间，一口白烟吐出，旋即被吹散了，原本熨贴的白发也逐渐蓬乱。他转向我，仍是被海风迷了眼睛，我一时说不出话来，只是笑着注视他吞云吐雾。我已看他抽过成千上万支烟，往往是从容的，一根是要分成三次来抽的，但我还是希望他抽得再慢一点。离检票至少还有十分钟，爷爷一口接一口地吸着，一根烟很快燃尽。他是个不愿踩点的人。
大概我们又谈了几句无关的话，爷爷看看手表，“差不多了，我走得慢，上去吧。”紧握着他刚捏了烟的手，我们又登上那条通向三楼的长长的扶梯。我站在他的后方，向左看去，熟悉的大厅里并没有多少行人，中间支着三根巨大的立柱，撑起十余米高的弧形穹顶，笼罩一切，巨大的空间被灯光照得亮堂堂的。我又忍不住想起三年多前第一次离家时，同样是托运完行李后陪爷爷出门抽一支烟，同样是坐着这条扶梯返回登船口，那次我也在左边，和爷爷并排站着，根本不敢看他，下意识的扭头望向这空旷的大厅，尽可能不出声音，深吸一大口气，可几滴泪还是不听话地流到脸上，我赶忙用左手去抹，总算没有真的哭出来。想到这里我转头看向爷爷，爷爷还是像以前每次接我时那样挑着眉，笑着看向我，我也笑了起来，有一点酸楚，更多是无奈。这次分别没有人在我面前流下泪来，我自己也没有，大概这些年我们都进步了——或者是，妥协了。有些路恐怕只能一个人走，中间若偶有人同途，实是万幸。
&amp;mdash; 深夜里想起相距万里的爷爷 乙巳年丁亥月廿日清晨
于匹兹堡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>随笔两则</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%A4%E5%88%99/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2025 23:04:49 -0700</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%A4%E5%88%99/</guid>
      <description>又见“浴乎沂，风乎舞雩” 二年级时，班主任让我们每天背一则论语。背了一阵子之后，就像读小说时好奇结局，我开始往后翻，一直翻到最长的那节，《先进》第26：“子路、曾皙、冉有、公西华侍坐。。。”，别的篇目都是三言两语，这篇洋洋洒洒占满了一整页，根本没法读下去。我抱怨：“妈妈你看，这篇怎么这么长，这怎么背啊？”妈妈笑我：“等到那一天你自然就能背出来的。”我还是担心，时不时就会偷瞄一下这头怪兽，再立马合上。
不曾想到，第二年，离“子路、曾皙、冉有、公西华”还有些日子时，我就转学了，论语一搁下也是好多年。转眼上了初中，有一会儿特别沉迷《射雕英雄传》，我找w同学借的，几天一本几天一本的忘我地看，忘记看完第几本的时候，嘱他明天带下一本来，早上我到了班上就盯着前后门等他出现，结果他一连忘了好几天，急坏了，一想到没得看就无精打采，像抽不到福寿膏的大烟鬼.
终于读到第三本，黄蓉受了裘千仞一掌时日无多、郭靖背她上山求救于段皇爷这段，一对鸳鸯游于奇山异水间，不觉紧张，只是羡慕，在如诗如画的童话世界里，携一知己，“夕死可矣”。他二人顺利过了渔、樵、耕三关后，到书生这，考文化底蕴了，黄蓉反问书生孔子有多少学生，果然难倒了他，黄蓉公布答案：“莫春者，春服既成。冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。”那就是五六三十，六七四十二，一共72人。我笑了起来，金庸先生也是煞费苦心，只有黄蓉这古灵精怪绝顶聪明之人才想得到，我又好奇，这么仙风道骨、弃世脱俗的一句话，怎么会在论语里？我没有手机，从没背过的地方一页一页翻过去，终于，“子路、曾皙、冉有、公西华侍坐。。。浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。’夫子喟然叹曰：‘吾与点也！’”好似故人重逢，儿时吓倒我的怪兽和我开了个玩笑，这次我一字一句的读完，果然人人都藏着一颗浪漫侠客的心，孔老夫子亦如是。
偶遇《雅舍情书》 逛图书馆看见梁实秋全集，想起《雅舍谈吃》，初中时爱不释手，而今去国怀乡，最强烈的还是味觉记忆，翻找之中瞟到一本竟载有“雅舍情书”，这就有点新奇了。中国人向来讲究内敛矜持，要我说是“闷骚”，七情六欲人人都有，唯独东亚文化得憋着不说。对公开发表的情书不能不好奇，加上窥私欲作祟，非看不可了。
不愧是西方文学大家，这段感情竟开始于梁实秋将满72岁时，而恋爱的对象，韩菁清女士，也已经43岁，是不折不扣的黄昏恋了。不过更有意思的是情书的文字，我在读之前只知道韩女士已经四十多岁，心想梁实秋大概也就四五十吧。但梁实秋的文字分明就是20岁年轻人热恋时的狂热，这就是爱情的魔力吗？忍不住摘录几段：
你昨晚消夜恐怕是在十二时以后了吧？在什么地方？你坐在什么人的身旁？你吃了些什么东西？我本来说陪你去消夜，你不肯，因为你疼我，可是你知道么，我的心里这么痛苦！今天五时起床，头昏昏然。以后我恐怕每天都要头昏昏然吗，除非……除非……
昨天看你那一堆照片，我一张都没有拿（虽然其中有好多张我特别爱），实在是因为我想那些照片，以及其他，已经全部的属于我了。
你说悬崖勒马还来得及，在时间上当然还来得及，可是在情感上是来不及了。不要说是悬崖，就是火山口，我们也只好拥抱着跳下去。你说是吗，亲亲？
可是介绍你载曼谷八年的那一段【感情】，图与文，对我来讲刺激性太大了，甜酸苦辣，混不可辨。今早醒来，又看了一边。亲亲，我同情你，我尊敬你。像这样的记述文字，你以后不要故意给我看，也不要故意不给我看。不给我看，我想看；给我看，我受不了。写到这里，我流下了泪。
手表夜里可以发光，实在是好，我特别真实它，因为你告我你曾经戴过它，我也特别羡慕它，嫉妒它，因为它曾经亲近过你的肤泽。
类似文字不胜枚举，几乎封封如是。我无法想象这些文字出自七旬老人之手，浓烈而真挚的感情四处洋溢，爱情真能让人返老还童，青春焕发。字里行间我看到的是一个冲动、感性、痴狂、沉醉、细腻、多愁善感、占有欲强的男子，遇到了一个同样不可救药的女子。世俗在活生生的不可阻挡的爱情面前连粪土都不如。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Miscellaneous Notes (1)</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/miscellaneous_notes_1/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2025 00:53:51 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/miscellaneous_notes_1/</guid>
      <description>于南加州而言，雨是很稀有的。又是一年雨季，想起去年此时的碎碎念，挪到这里。 2024-07-13
打扫院子，最茂盛的是一株白玉兰、残花落叶最多的也是她。白玉兰，极高洁极美的名字，老家叫白兰花，印象里极少见到盛开的、如展翅的白蝴蝶的，大抵花骨朵时便被摘了去。夏天时，街边常见卖花老妪，端着一个银色托盘，上面一颗颗并排摆满了穿着曲别针的玉兰花，都是将开而未开的花骨朵儿，极远便能闻到甜丝丝的暗香，贴着鼻子闻，沁甜的香气直冲上来，甜得醉人，稍离远一点，便透出高贵的、独有的幽香，甜而不腻，香而不媚。白玉兰应该很中意加州的天气，尤其中南部沿海，早晨起雾，漫漫夏日，花开一轮又一轮，不知老家的街上还有没有卖花的老妇人？
2024-02-01
雨来得勤，一个月内第二场了。躺在床上，静静听着时紧时徐的雨声，仿佛世上唯有天地与我。“留得枯荷听雨声”“一叶叶，一声声，空阶滴到明。”“一任阶前、点滴到天明。”“一川烟草，满船风絮，梅子黄时雨。”诗都走进梦里，但有一间棚屋庇护，卧听风雨，便生出惬意的共鸣，生出闲情逸致，盼能把握这来去无期的幸福。
2023-09-18
以前我是很爱吃月饼乃至各种甜食的。现在看见各种月饼，除非能做到“不甜”，否则不大提得起兴致，这大概和我的初中有关。
初中离家算不上很远，直线来看要穿过一座山（很低矮，充其量是个土丘，不过叫惯了某某山），公共交通不便，非坐私家车不可，前后要花去二十分钟。再者，出发前还要吃顿早餐，加上穿衣洗漱，六点四十就要起床。要问什么时候时间最宝贵？那当然是闹钟响后多睡的几分钟甚至几秒钟，一寸光阴十寸金。
记不清初几了，总是在一个中秋节后，这样的生活有了转机。从起床到学校这段时间，只有早餐时间是有机会缩减的，再一想，家里的月饼消化不动。广东流行双黄白莲蓉，这种月饼个大，高糖高脂肪，两个咸蛋黄滋滋冒油，稍微上点年纪吃两口都齁得慌，只有年轻人“有福消受”。于是乎，我每天早上多睡一刻钟，这一刻钟有如烟民饭后一根烟那样舒坦享受，洗漱完揣着一个月饼一杯牛奶直接出发，到了教室把月饼破成四块，一节课吃一块，多的还能分给同学，就这样各种双黄白莲蓉吃了月余才吃尽，到后面已经尝不出什么滋味，单纯为了多睡那一刻钟。
如今一看见双黄白莲蓉，不知道是那时候吃伤了，还是身体不似从前，总觉着腻得慌；而且吃完甜食和牛奶还不刷牙，现在想想牙恐怕也坏在那时候。不过，吃了几个月饼我就睡了几个懒觉，若按一寸光阴一寸金算，拿来补牙也是值的。😄</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Asia&#39;s Garment Industry: Production Landscape and Working Conditions</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/working_condition/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 00:48:23 -0700</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/working_condition/</guid>
      <description>This is a read note about an analysis report written by the International Labor Organization. Here is the link to the file: From Obligation to Opportunity &amp;ndash; A Market Systems Analysis Of Working Conditions In Asia’s Garment Export Industry
Overview Asia&amp;rsquo;s garment industry plays a pivotal role in the global market. The industry can be segmented into three sub-regions, which provides a general understanding. (All information is from before 2017)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tour Mexico: Mérida &amp; Chichen-Itza, Yucatan Peninsula</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/journals/chichen-itza/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Aug 2023 11:11:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/journals/chichen-itza/</guid>
      <description>Exploring Yucatan Peninsula - Mérida &amp;amp; Chichen-Itza 引子 昨天写完墨西哥之旅头五天的行程后，我本打算放一放，没想到今天早上刷ig看到国家地理发的Chichen-Itza的照片。这可爱的巧合让我不得不把流水账记下去了。
From Tulum to Merida 圣诞节的第二天，我们启程前往Merida，一路260公里。路过Chichen-Itza时，已是下午，没想到这附近堵成了一锅粥，艰难爬行了二十分钟才得以脱身。有了这个情报，两天后我们明智地早早前往遗迹。
回归正题，我们抵达Merida的当天晚上，馋瘾犯了，十点多钟跑去了酒店对面的7-11，一看还有Tequila卖，想尝尝鲜，没想到结帐时店员告诉我们当地过了晚上10点就不能买酒了，我们一时有些惊讶和疑惑——Cancun凌晨四点夜店门口人流如梭，为何这里的法律和墨西哥奔放、洒脱的风格截然相反？
回去路上，同行的z想起了坎昆的士司机的话。之前大家都以为，坎昆是墨西哥最安全的城市——以旅游业为支柱，美国富人络绎不绝地前来度假，挥金如土，随处可见墨西哥军队中最“可靠”的海军陆战队的士兵执勤，安全显然是这座度假城市的金字招牌。可那位司机告诉z同学，有一座城市比Cancun还安全，原来就是现在所在的Merida。大家环顾马路两侧，这个点已经是黑乎乎、静悄悄，连声犬吠都听不到。这样的静谧是自然环境和社会背景共同营造的。
Merida是尤卡坦州首府，坐落于尤卡坦半岛的西北角上，墨西哥湾环抱两侧，与佛罗里达、迈阿密的距离仅次于Cancun，风景优美但又不似坎昆那样几乎全是游客，喧闹异常，人多眼杂，流动性强，是个隐蔽的度假处所；此外，Merida气候极佳，是热带稀树草原气候，雨热同期，一年平均最低温是17摄氏度，平均最高温是34摄氏度，四季温暖，周围海洋平均水温浮动在28-30摄氏度，极为稳定、舒适，尤适合冬季避寒、度假。如此优越的自然环境自然是“兵家必争之地”，鉴于稳定的社会状态，宜人的气候，毒枭们往往把家人安置在Merida，本地居民都知道邻居可能大有来头，于是平常连争吵都见不到，更不要说犯罪了。我们从酒店窗户望下去，一座座别墅庭院就隐藏在街区中，树林掩映了行人的目光，但俯视是再清楚不过。这座小城简陋的围墙、普通的门户伪装的是刀上舔血的故事。不过这些对于游客来说却是好事，居住着毒枭们的“软肋”的地方，安全更是有保障。
我们一间房两张床住了四个男的，没想到互不干扰，和谐的睡过一晚。新的一天行程安排在Merida市区。Merida因其悠久的历史和文化饱受美誉，其历史文化是玛雅文明与西班牙殖民者的文化融合而成，两次被称为American Capital of Culture。市中心的单行道小巷子两侧藏着许多停车场，停车费也不贵，更多可能是图个安全好找。停了车后我们沿着中心的公园周围逛游，梅里达大教堂（The Cathedral of Mérida）就在公园旁边。大教堂由玛雅人在16世纪末用石头堆砌而成，是美洲最古老的教堂，很可惜当时教堂内部再翻新装修，没能参观。。除了大教堂之类的古建筑，就是色彩纷呈的低矮的新建筑，开着各种零碎小店，窄窄的路游人和市民混在一起，摩肩接踵，在地广人稀的美国呆久了还有点不习惯。 离开市中心后，因为流量都用差不多了，听说沃尔玛电话卡最靠谱，便开车前去，沿着蒙特霍大道（Paseo de Montejo）有许多价值不菲、历史感十足的建筑。19-20世纪，由于龙舌兰生产的繁荣，Merida生活着大量富豪，从这些建筑可见一斑。图为梅莉达的双胞胎宅邸之一&amp;quot;Las Casas Gemela&amp;quot;。。到沃尔玛附近已是夜幕低垂，路过了繁华的Alcala Martin广场，街边餐馆热闹非凡，游人如织。路上的一个环岛中心是建造了11年、记载了墨西哥历史的祖国纪念碑，半圆形纪念碑上面雕有数百个人物，中心为一个喷泉，两侧带有上下斜坡。雕塑整体有小几十米直径，夜晚通体打上灯光十分夺人眼球。图为Monumento a La Patria（祖国纪念碑）
到了沃尔玛的AT&amp;amp;T柜台，很幸运的遇到了一位会说英语的店员。墨西哥人普遍社牛属性十足，和我们谈笑风生，给我们展示之前跳街舞的视频，后来上语言夜校学英语，语言透着积极乐观的心态。临走前我突然想到，正好可以问问有没有推荐的当地餐馆，免去寻找之苦。他一听说，就把几家餐馆名写了下来，边写边介绍，什么菜式、价格，后来又担心我们找不着位置，打开手机把每一家的地址也查了出来，记在纸上。这天和第二天我们分别去了两家他推荐的餐馆，都是门庭若市、物美价廉。当地人真诚热情的帮助，绝对能大大提高游客对这个国家、这座城市的好感。记录一下餐馆列表： Chichen-Itza 离开沃尔玛吃完晚饭，我们找了家楼下的高分甜甜圈店，打算买些甜甜圈作明天Chichen-Itza的干粮，没想到这甜甜圈太好吃了，当晚就吃了一大盒。第二天一早七点多钟，我们挣扎着起床出发，九点半开到Chichen-Itza时，还算运气不错，停车场只剩下几个位置被我们抢到，很顺利地进入了景区。
走进遗迹，第一眼看到的便是位处中心，规模最宏大的El Castillo（卡斯蒂略金字塔，意为城堡），又称羽蛇神金字塔，这座近千年前的巨大石制建筑现在看仍是人类文明的奇迹。塔身一共九层，方方正正，棱角分明，坡度不陡不徐，敦实稳重，端庄大气；塔顶不时有飞鸟起落盘旋，更添神秘。走近了看，作为宗教建筑，金字塔的压迫感很强，恢弘肃穆，每一面中间的石梯算上塔顶一共365级，呼应玛雅历法，石砖虽经历千年风雨，仍然是严丝合缝、浑然天成。这里附上我拍的白天的金字塔与@natgeo发布的金字塔夜景。 作为曾经奇琴伊察的城市中心，羽蛇神金字塔被许多其他城市建筑包围着，包括足球场、天文台、浴场、武士神庙、“修女院”（政府宫殿）和大大小小的建筑遗迹，就不一一赘述，附上几张图片：武士神庙：天文台：
尾声 写到这里，Merida之旅基本结束，即将回到起点：墨西哥城(CDMX)。如果还有话可说，过几天再写一个转机墨西哥城的番外篇。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tour Mexico: Cancun &amp; Tulum, Yucatan Peninsula</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/journals/mexico/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2023 17:00:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/journals/mexico/</guid>
      <description>Exploring Yucatan Peninsula - Tulum 引子 尤卡坦半岛是静谧的，棕榈环绕，碧波拍岸，白浪洗刷了人的痕迹；尤卡坦半岛是深邃的，巨大的金字塔是玛雅人残存的辉煌；尤卡坦半岛是热情的，人们的眼里并没有千年文明留下的内敛与忧伤，处处透着似火热情与欢脱。
初抵尤卡坦 这是我真正意义第一次出国旅行。 在我看来，旅行团是对当地文化的一种侮辱，而我第一次去美国时就是跟团游，再去美国就是带着各种任务了，而非轻装上阵的旅行。墨西哥之行是我自己计划的，为了洗脱疲惫，第一站选在了Cancun，想要体验一下这“世界级度假胜地”的全包酒店。 落地我们便傻了眼：从lax坐飞机去cdmx的几乎全是拉丁裔，而坎昆机场比美国还美国，放眼望去一片白，好家伙，这还在美国呢。果然，当地物价也是量身定做，美国人一定能感受到家一般的亲切。好在全包酒店和养猪区别不大，吃了睡睡了吃，在酒店躺了两天，权当养精蓄锐。
第二站：Tulum 23号中午，在兑了些比索后，我们一行五人驱车前往Tulum。傍晚时分，终于抵达。辘辘饥肠不允许我们再作挑选，去了一家民宿老板推荐的餐馆。 环境很原始，价格很美式，菜式无甚可说，亮眼的是这杯鸡尾酒，虽然记不起来基酒，但火燎过的香料的灼烧气息与酒体的清新果味达到了一种奇妙的和谐，焦火味又被清凉的黄瓜片吸收，刚柔并济。说到Tulum，我总会记起这杯酒。
Tulum Ruins 第二天一早的早饭也是被美国人包围着吃完的，味道平平。饭后直奔Tulum本地最大的玛雅遗迹：Tulum Ruins. 这座大西洋边的海角上散落着一二十座小小的神庙，大门正上方内嵌着神的符号：一张人脸处在中间，双腿从两耳上方伸出，呈左右对称L形踩在天花板上。据考证，Tulum是13-15世纪玛雅人建造、生活的最后一个大城市，而这片神殿便是用来祭祀the Great Descending God，正是门梁上雕刻的符号。同时，Tulum也是一座墨西哥乃至中美洲的商贸中心，尤其是黑曜石贸易。 漫步在遗迹之间，百年前熙攘的商贸船队、原始而庄严盛大的祭祀已经无从想象，耳边只剩下大海的脉搏，往复不息地宣告着她的伟力。正是：“山圍故國周遭在，潮打空城寂寞回”。
离开遗迹后，我们沿着小路下到沙滩。沙滩从神庙脚下一路延伸至远处，游玩的不过几十号人，说是“私人海滩”也不为过。千百年未被人类过分打扰的沙子已被海水洗筛得细如盐粉，夹杂着海里的植物与贝类，光脚踩着凉凉的，很慰贴，很舒服。吹饱了海风，我们又沿着沙滩往回走，一只独脚的海鸟证明了大自然并非这片土地的唯一主宰：远远看去它和同类并无二致，稳当当地站着，不时扑扇一下翅膀；走近了才看出竟是独脚，迎风而立。个体的生命固然短暂，但无数族群亦如海浪，前赴后继，生生不息。他扑扇着翅膀，一下又一下，比海浪更剧烈，更真切地拍打着我的心。Respect 这晚我们有了充足的时间挑选餐馆，从推荐列表中我一眼相中一家神似广东大排档的餐馆。装修华丽，菜式精美的餐馆无非是为了让美国游客从各个方面感到“宾至如归”（包括价格），而我们的初衷是体验墨西哥风情，那就应该深入当地寻常生活中，找最有生活气息的餐馆，这样的餐馆自然不会以摆盘、装修、氛围为重，吃是唯一的核心，是这家餐馆的”独脚“。一到店门口，看见几个本地中年人穿着大背心，踩着拖鞋，我心中暗喜：来对地方了。打开菜单，满目西语，物美不好说，但确实价廉。大家点了必吃的Ceviche，我点的是烤鱼。鱼本身新鲜极了，表面淋着调过味的蒜、虾一起爆的油，蒜香与虾的鲜香交织在一起。同行人还点了蒜香大虾、蒸龙虾，味皆美，不虚此行。 值得一提的是，这天已是圣诞节前夕，墨西哥并没有多少“节日氛围”，当然也可能因为我们远离都市，日出日落，潮涌潮息。
Cenote 在Tulum的最后一天，主题依旧是“海”和“吃”，不同的是早上先去了洞潜。岩洞开口四五米大，顶上距水面也有三四米，周遭白人都是直接跳进洞里，我水性差，死死扒着绳梯爬了下去，一看真是别有“洞天”。所谓cenote实为无数个地下连通的洞穴被水灌满，先是一股凉意裹挟全身，由于长年没有光照，这股冷气不似秋风的爽气，而是阴阴幽幽，夸张点说就是阴风，随之而来的气味也很特别，湿湿的但不难闻。向四周望去，目光只能触及阳光照亮的一小块区域，再远便是黑洞洞的石穴，隐约可以看见顶上石壁挂着百来只蝙蝠，孤身来这想必有些瘆人。脚再往下探，一触这不见天日的冰水便缩了回来，再伸下去，其实并没有太冷，毕竟是热带的气温，便慢慢把下半身浸入水中，等适应了，跳入水里，才发现这水深不见底，还好我有自知之明，带了游泳圈，看着美国游客往复的跳水-上岸-跳水，乐此不疲。尽管冷的牙齿战栗浑身哆嗦，我们也漂了半个钟头，直到大家都受不了了，三步并两步地爬上洞口，跑回停车场。方才一起的美国游客也跳尽兴了，穿着裤衩，不紧不慢地走出来，骑上自行车，让人看了还以为是从盛夏的加勒比海边晒日光浴回来，悠哉悠哉。旁边的我们几个都当了“团长”，缩成一团，忙不迭擦身子、穿衣服、钻进车里，大败而归。（当时下水没带手机，照片改日再补吧😄）
回民宿换洗休息之后，我们又循着美食推荐来到了一家海边咖啡馆，进去便是全画幅的海景，先饱了眼福。咖啡店就建在沙滩上，倚栏而坐，密云上铺蓝天，下引碧波，风声浪声鸟叫声，此时咖啡是风景的陪衬，可有可无，闲坐已是心旷神怡，望洋息心。 晚餐入了度假区的陷阱，意大利菜味道中规中矩，价格比Santa Barbara的还贵上几分，不做赘述。（应该离开旅游区再吃饭🤣 现在想来真是每次出来玩都要吃点教训！
向Chichen-Itza进发 至此Tulum之行结束，接下来的计划是Chichen-Itza -&amp;gt; Merida -&amp;gt; CDMX
后记 写下这些时，我已经回到了地球的另一侧——中国，坐在熟悉的小床上。虽然半年多前才去，很多记忆已经模糊，见闻有限，每个人的体验都是独一无二的，记录下来以供消遣。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
