<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>miscellaneous notes on Allen&#39;s Blog</title>
    <link>http://allenhsm.github.io/categories/miscellaneous-notes/</link>
    <description>Recent content in miscellaneous notes on Allen&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>This is a customized copyright.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Nov 2025 22:24:29 -0500</lastBuildDate><atom:link href="http://allenhsm.github.io/categories/miscellaneous-notes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>深夜偶感</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/%E5%81%B6%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 22:24:29 -0500</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/%E5%81%B6%E6%84%9F/</guid>
      <description>每次离家我都是乘船走的。去港口的路很远很远，爸爸开车载着我们，到了之后还要办些手续、托运行李，等一切准备就绪，已经过去两个小时，一路跟着我们的爷爷也有些疲惫了。
爷爷是个老烟枪，二十多岁下放时染上烟瘾，抽到现在有六十多年了。我小时候有鼻炎哮喘，最讨厌烟味，于是我在家时他会把自己关在阳台上抽，抽完也不作等待，就裹着满身的烟味回来了。为这事大家说了不止一次，他稍改几天又回到原样。于他而言，此物最是提神解乏。
这时候爷爷叫上我：“该办的那些都办好了吧？”
“都办好了。”
“好。我们到外头抽口烟去。”
检票处在港口的三楼，那里有一条扶梯直通向一楼正门。
我们走出大厅，在门口立住。海风吹得愈发凶了，夕阳刚沉入洋面，港口外围散落着星星点点的灯光。爷爷背着风，远处是黯淡的海水。他眯着眼睛点起烟来，明灭之间，一口白烟吐出，旋即被吹散了，原本熨贴的白发也逐渐蓬乱。他转向我，仍是被海风迷了眼睛，我一时说不出话来，只是笑着注视他吞云吐雾。我已看他抽过成千上万支烟，往往是从容的，一根是要分成三次来抽的，但我还是希望他抽得再少一点，慢一点。离检票至少还有十分钟，爷爷一口接一口地吸着，一根烟很快燃尽。他是个不愿踩点的人。
大概我们又谈了几句无关的话，爷爷看看手表，“差不多了，我走得慢，上去吧。”握着他刚捏了烟的手，我们又登上那条通向三楼的长长的扶梯。我站在他的后方，向左看去，熟悉的大厅里并没有多少行人，中间支着三根巨大的立柱，撑起十余米高的弧形穹顶，笼罩一切，巨大的空间被灯光照得亮堂堂的。我又忍不住想起三年多前第一次离家时，同样是托运完行李后陪爷爷出门抽一支烟，同样是坐着这条扶梯返回登船口，那次我也在左边，和爷爷并排站着，根本不敢看他，下意识的扭头望向这空旷的大厅，尽可能不出声音，深吸一大口气，可几滴泪还是不听话地流到脸上，我赶忙用左手去抹，总算没有真的哭出来。想到这里我转头看向爷爷，爷爷还是像以前每次接我时那样挑着眉，笑着看向我，我也笑了起来，有一点酸楚，更多是无奈。这次分别没有人在我面前流下泪来，我自己也没有，大概这些年我们都进步了——或者是，妥协了。每个人或早或晚都会明白，有些路恐怕只能一个人走，中间若偶有人同途，实是万幸。
&amp;mdash; 深夜里想起相距万里的爷爷 乙巳年丁亥月廿日清晨
于匹兹堡</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>随笔两则</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%A4%E5%88%99/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2025 23:04:49 -0700</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E4%B8%A4%E5%88%99/</guid>
      <description>又见“浴乎沂，风乎舞雩” 二年级时，班主任让我们每天背一则论语。背了一阵子之后，就像读小说时好奇结局，我开始往后翻，一直翻到最长的那节，《先进》第26：“子路、曾皙、冉有、公西华侍坐。。。”，别的篇目都是三言两语，这篇洋洋洒洒占满了一整页，根本没法读下去。我抱怨：“妈妈你看，这篇怎么这么长，这怎么背啊？”妈妈笑我：“等到那一天你自然就能背出来的。”我还是担心，时不时就会偷瞄一下这头怪兽，再立马合上。
不曾想到，第二年，离“子路、曾皙、冉有、公西华”还有些日子时，我就转学了，论语一搁下也是好多年。转眼上了初中，有一会儿特别沉迷《射雕英雄传》，我找w同学借的，几天一本几天一本的忘我地看，忘记看完第几本的时候，嘱他明天带下一本来，早上我到了班上就盯着前后门等他出现，结果他一连忘了好几天，急坏了，一想到没得看就无精打采，像抽不到福寿膏的大烟鬼.
终于读到第三本，黄蓉受了裘千仞一掌时日无多、郭靖背她上山求救于段皇爷这段，一对鸳鸯游于奇山异水间，不觉紧张，只是羡慕，在如诗如画的童话世界里，携一知己，“夕死可矣”。他二人顺利过了渔、樵、耕三关后，到书生这，考文化底蕴了，黄蓉反问书生孔子有多少学生，果然难倒了他，黄蓉公布答案：“莫春者，春服既成。冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。”那就是五六三十，六七四十二，一共72人。我笑了起来，金庸先生也是煞费苦心，只有黄蓉这古灵精怪绝顶聪明之人才想得到，我又好奇，这么仙风道骨、弃世脱俗的一句话，怎么会在论语里？我没有手机，从没背过的地方一页一页翻过去，终于，“子路、曾皙、冉有、公西华侍坐。。。浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。’夫子喟然叹曰：‘吾与点也！’”好似故人重逢，儿时吓倒我的怪兽和我开了个玩笑，这次我一字一句的读完，果然人人都藏着一颗浪漫侠客的心，孔老夫子亦如是。
偶遇《雅舍情书》 逛图书馆看见梁实秋全集，想起《雅舍谈吃》，初中时爱不释手，而今去国怀乡，最强烈的还是味觉记忆，翻找之中瞟到一本竟载有“雅舍情书”，这就有点新奇了。中国人向来讲究内敛矜持，要我说是“闷骚”，七情六欲人人都有，唯独东亚文化得憋着不说。对公开发表的情书不能不好奇，加上窥私欲作祟，非看不可了。
不愧是西方文学大家，这段感情竟开始于梁实秋将满72岁时，而恋爱的对象，韩菁清女士，也已经43岁，是不折不扣的黄昏恋了。不过更有意思的是情书的文字，我在读之前只知道韩女士已经四十多岁，心想梁实秋大概也就四五十吧。但梁实秋的文字分明就是20岁年轻人热恋时的狂热，这就是爱情的魔力吗？忍不住摘录几段：
你昨晚消夜恐怕是在十二时以后了吧？在什么地方？你坐在什么人的身旁？你吃了些什么东西？我本来说陪你去消夜，你不肯，因为你疼我，可是你知道么，我的心里这么痛苦！今天五时起床，头昏昏然。以后我恐怕每天都要头昏昏然吗，除非……除非……
昨天看你那一堆照片，我一张都没有拿（虽然其中有好多张我特别爱），实在是因为我想那些照片，以及其他，已经全部的属于我了。
你说悬崖勒马还来得及，在时间上当然还来得及，可是在情感上是来不及了。不要说是悬崖，就是火山口，我们也只好拥抱着跳下去。你说是吗，亲亲？
可是介绍你载曼谷八年的那一段【感情】，图与文，对我来讲刺激性太大了，甜酸苦辣，混不可辨。今早醒来，又看了一边。亲亲，我同情你，我尊敬你。像这样的记述文字，你以后不要故意给我看，也不要故意不给我看。不给我看，我想看；给我看，我受不了。写到这里，我流下了泪。
手表夜里可以发光，实在是好，我特别真实它，因为你告我你曾经戴过它，我也特别羡慕它，嫉妒它，因为它曾经亲近过你的肤泽。
类似文字不胜枚举，几乎封封如是。我无法想象这些文字出自七旬老人之手，浓烈而真挚的感情四处洋溢，爱情真能让人返老还童，青春焕发。字里行间我看到的是一个冲动、感性、痴狂、沉醉、细腻、多愁善感、占有欲强的男子，遇到了一个同样不可救药的女子。世俗在活生生的不可阻挡的爱情面前连粪土都不如。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Miscellaneous Notes (1)</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/miscellaneous_notes_1/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2025 00:53:51 -0800</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/miscellaneous_notes/miscellaneous_notes_1/</guid>
      <description>于南加州而言，雨是很稀有的。又是一年雨季，想起去年此时的碎碎念，挪到这里。 2024-07-13
打扫院子，最茂盛的是一株白玉兰、残花落叶最多的也是她。白玉兰，极高洁极美的名字，老家叫白兰花，印象里极少见到盛开的、如展翅的白蝴蝶的，大抵花骨朵时便被摘了去。夏天时，街边常见卖花老妪，端着一个银色托盘，上面一颗颗并排摆满了穿着曲别针的玉兰花，都是将开而未开的花骨朵儿，极远便能闻到甜丝丝的暗香，贴着鼻子闻，沁甜的香气直冲上来，甜得醉人，稍离远一点，便透出高贵的、独有的幽香，甜而不腻，香而不媚。白玉兰应该很中意加州的天气，尤其中南部沿海，早晨起雾，漫漫夏日，花开一轮又一轮，不知老家的街上还有没有卖花的老妇人？
2024-02-01
雨来得勤，一个月内第二场了。躺在床上，静静听着时紧时徐的雨声，仿佛世上唯有天地与我。“留得枯荷听雨声”“一叶叶，一声声，空阶滴到明。”“一任阶前、点滴到天明。”“一川烟草，满船风絮，梅子黄时雨。”诗都走进梦里，但有一间棚屋庇护，卧听风雨，便生出惬意的共鸣，生出闲情逸致，盼能把握这来去无期的幸福。
2023-09-18
以前我是很爱吃月饼乃至各种甜食的。现在看见各种月饼，除非能做到“不甜”，否则不大提得起兴致，这大概和我的初中有关。
初中离家算不上很远，直线来看要穿过一座山（很低矮，充其量是个土丘，不过叫惯了某某山），公共交通不便，非坐私家车不可，前后要花去二十分钟。再者，出发前还要吃顿早餐，加上穿衣洗漱，六点四十就要起床。要问什么时候时间最宝贵？那当然是闹钟响后多睡的几分钟甚至几秒钟，一寸光阴十寸金。
记不清初几了，总是在一个中秋节后，这样的生活有了转机。从起床到学校这段时间，只有早餐时间是有机会缩减的，再一想，家里的月饼消化不动。广东流行双黄白莲蓉，这种月饼个大，高糖高脂肪，两个咸蛋黄滋滋冒油，稍微上点年纪吃两口都齁得慌，只有年轻人“有福消受”。于是乎，我每天早上多睡一刻钟，这一刻钟有如烟民饭后一根烟那样舒坦享受，洗漱完揣着一个月饼一杯牛奶直接出发，到了教室把月饼破成四块，一节课吃一块，多的还能分给同学，就这样各种双黄白莲蓉吃了月余才吃尽，到后面已经尝不出什么滋味，单纯为了多睡那一刻钟。
如今一看见双黄白莲蓉，不知道是那时候吃伤了，还是身体不似从前，总觉着腻得慌；而且吃完甜食和牛奶还不刷牙，现在想想牙恐怕也坏在那时候。不过，吃了几个月饼我就睡了几个懒觉，若按一寸光阴一寸金算，拿来补牙也是值的。😄</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
