<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cancun on Allen Hu</title>
    <link>http://allenhsm.github.io/tags/cancun/</link>
    <description>Recent content in Cancun on Allen Hu</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Aug 2023 17:00:20 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://allenhsm.github.io/tags/cancun/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tour Mexico: Cancun &amp; Tulum, Yucatan Peninsula</title>
      <link>http://allenhsm.github.io/posts/journals/mexico/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2023 17:00:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://allenhsm.github.io/posts/journals/mexico/</guid>
      <description>Exploring Yucatan Peninsula - Tulum 引子 尤卡坦半岛是静谧的，棕榈环绕，碧波拍岸，白浪洗净了人类的痕迹；尤卡坦半岛是深邃的，巨大的金字塔记载着玛雅人曾经的辉煌；尤卡坦半岛是热情的，人们的眼里并没有千年文明留下的内敛与忧伤，处处透着似火热情与欢脱。
初抵尤卡坦 这是我真正意义第一次出国旅行。 在我看来，旅行团是对当地文化的一种侮辱，而我第一次去美国时就是跟团游，尔后再去美国就是带着各种任务了，而非轻装上阵的旅行。墨西哥之行是我自己一手计划的，为了洗去final的疲累，第一站选在了Cancun，想要体验一下这“世界级度假胜地”的全包酒店。 落地我们便傻了眼：从lax坐飞机去cdmx的几乎全是拉丁裔，而坎昆机场简直比美国还美国，放眼望去一片白，好家伙，这还在美国呢。果不其然，当地物价也是量身定做，美国人一定能感受到家一般的亲切。好在全包酒店和养猪区别不大，吃了睡睡了吃，在酒店躺了两天，姑且算作养精蓄锐。
第二站：Tulum 23号中午，在兑了些比索后，我们一行五人驱车前往Tulum，直到傍晚时分，终于抵达。我们的辘辘饥肠已经不允许做过多的挑选，径直去了一家民宿老板推荐的餐馆。 环境很原始，价格很美式，菜式无甚可说，亮眼的是这杯鸡尾酒，虽然记不起来基酒，但火燎过的香料的灼烧气息与酒体的清新果味达到了一种奇妙的和谐，焦火味又被清凉的黄瓜片吸收，刚柔并济。每每想到Tulum，我便会记起这杯酒。
Tulum Ruins 第二天一早的早饭也是被美国人包围着吃完的，味道平平。饭后开到了Tulum本地最大的玛雅遗迹：Tulum Ruins. 这座大西洋边的海角上散落着一二十座小小的神庙，大门正上方内嵌着神的符号：一张人脸处在中间，双腿从两耳上方伸出，呈左右对称L形踩在天花板上。据考证，Tulum是13-15世纪玛雅人建造、生活的最后一个大城市，而这片神殿便是用来祭祀the Great Descending God，正是门口雕刻的符号。同时，Tulum也是一座墨西哥乃至中美洲的商贸中心，尤其是黑曜石贸易。 漫步在遗迹之间，百年前熙攘的商贸船队、原始却庄严盛大的祭祀已经无从想象，耳边只剩下大海的脉搏声，往复不息地宣告着大自然的伟力。当真是“山圍故國周遭在，潮打空城寂寞回”！
离开遗迹后，我们沿着小路下到沙滩。沙滩从神庙脚下一路延伸至远处，游玩的不过几十号人，说是“私人海滩”也不为过。千百年未被人类过分打扰的沙子已被海水洗筛得细如盐粉，夹杂着海里的植物与贝类，光脚踩着凉凉的，很舒服。吹饱了海风，我们又沿着沙滩往回走，一只海鸟向我们证明了大自然并非这片土地的唯一主宰：这只海鸟远远看去和周围同类并无二致，稳当当地站着，不时扑扇一下翅膀；走近了才看出古怪——这海鸟竟是独脚，迎着海风，向自然展示生命的韧性。个体的生命固然短暂，但无数族群亦如海浪，前赴后继，生生不息。这独脚海鸟挥动着翅膀，一下，一下，比浪花更剧烈，更真切地拍打着我的心。Respect 离开遗迹后，这回我们有了充足的时间挑选餐馆，从推荐列表中我一眼相中一家神似广东大排档的餐馆。装修华丽，菜式精美的餐馆无非是为了让美国游客从各个方面感到“宾至如归”（包括价格），而我的初衷是体验墨西哥风情，那就必须深入当地普通人的生活中去，找最有生活气息的餐馆，这样的餐馆自然不会以摆盘、装修、氛围为重，吃是唯一的核心，是这家餐馆的”独脚“。一到店门口，看见几个本地中年人穿着大背心，踩着拖鞋，我心中暗喜：来对地方了。打开菜单，满目西语，物美还不知道，但确实价廉。我们几个人一起点了必吃的Ceviche，我给自己点了份烤鱼。鱼本身新鲜极了，表面淋了调过味的蒜、虾一起爆的油，蒜香与虾的鲜味交织在一起。还点了蒜香大虾、蒸龙虾，味皆美，不虚此行。 值得一提的是，这天已是圣诞节前夕，墨西哥并没有多少“节日氛围”，当然也可能因为我们远离都市，每天都是日出日落，潮起潮退。
Cenote 在Tulum的最后一天，主题依旧有“海”和“吃”，不同的是早上先去了洞潜。岩洞开口四五米大，顶上距水面也有三四米，周遭白人都是直接跳进洞里，我则是死死扒着绳梯爬了下去，一看真是别有“洞天”。所谓cenote实为无数个地下连通的洞穴被水灌满，先是一股凉意裹挟全身，由于长年没有光照，这股冷气不似秋风的爽气，而是阴阴幽幽，夸张点说便是阴风，随之而来的气味也很特别，湿湿的但不难闻。向四周望去，目光只能触及阳光照亮的一小块区域，再远便是黑洞洞的石穴，隐约可以看见顶上石壁挂着百来只蝙蝠，孤身来这想必有些瘆人。脚再往下探，一触这不见天日的冰水便缩了回来，再伸下去，其实并没有太冷，毕竟是热带的气温，便慢慢把下半身浸入水中，等适应了，跳入水里，才发现这水深不见底，还好我有自知之明，带了游泳圈，看着美国游客往复的跳水-上岸-跳水，乐此不疲。尽管冷的牙齿战栗浑身哆嗦，我也漂了半个钟头，直到大家都受不了了，一起三步并两步地爬上洞口，跑回停车场。方才一起的美国游客也跳尽兴了，穿着裤衩，不紧不慢的走了出来，骑上自行车，让人看了还以为是从盛夏的加勒比海边晒日光浴回来，悠闲地打道回府。相比之下，我们几个都当了“团长”，缩成一团，忙不迭擦身子、穿衣服、钻进车里，像是败军之将，灰溜溜地回去了。（当时下水没带手机，照片改日再补吧😄）
回民宿换洗休息之后，我们又循着美食推荐来到了一家海边咖啡馆，一进店便是全画幅的海景，先饱了眼福。咖啡店就建在沙滩上，倚栏而坐，密云上铺蓝天，下引碧波，风声浪声鸟叫声，此时咖啡已经成了风景的赠品，闲坐已是心旷神怡，望洋息心，惬意之至了。 晚餐入了度假区的陷阱，意大利菜味道中规中矩，价格比Santa Barbara的还贵上几分，不做赘述。（应该离开旅游区再吃饭🤣
向Chichen-Itza进发 至此Tulum之行就告一段落了，预知后事如何？且听我画一大饼。
后记 写下这些文字时，我已经回到了地球的另一侧——中国，坐在熟悉的小床上。作为blog里第一篇游记，我选择了墨西哥这个有各种传说，实际热情直爽、原始自然的美丽国度。虽然半年多前才去过，很多记忆已经模糊，生命有限，每个人的体验都是独一无二的，希望我能坚持记录自己的所见所闻所想，哪怕读者只有自己。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
